% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

% 17.jpg

% По идее эта глава должна стать №2, когда "Кинематические характеристики точки" из главы превратятся в параграф главы "Основные понятия аналитической механики"

% ШРВ: сейчас эта глава в РП сильно урезан и включён в главу про кинетическую энергию, но если давать его полностью, то нужно выделять его отдельно
% (фактически один их трёх способов получения мат.модели системы, наряду с принципом Даламбера и ур-ем Лагранжа \RNum{2}~рода, но т.к. он +/- разобран ещё в курсе теормеха,
% то сейчас в АМ его подробно не рассматриваем, хоть он логически тут хорошо ложится)

\chapter{Основное уравнение динамики и динамические уравнения Эйлера}% 3 (было "Динамические уравнения Эйлера")

Если механизм отклонить от положения равновесия, то под действием заданных сил он придёт в движение.
Для исследования движения механических систем необходимо составить дифференциальные уравнения движения.

Дифференциальные уравнения движения твёрдых тел и механических систем могут быть получены с использованием различных методов.
В основе каждого из таких методов лежит некоторая теорема или принцип динамики.

Выбор метода, как правило, определяется удобством вычислений в каждом конкретном случае.
Среди основных методов, применяемых для получения уравнений движения, можно выделить~\cite{UP2017}:
совместное использование основного уравнения динамики и динамических уравнений Эйлера,
принцип Даламбера (объединённый принцип Германа"--~Эйлера"--~Даламбера) для сил и моментов сил,
уравнения Лагранжа \RNum{2}~рода или канонические уравнения механики.
Независимо от используемого метода получения дифференциальных уравнений движения механической системы, необходимо определить для неё число степеней свободы и выбрать обобщённые координаты (см. разд.~\ref{ch:fundamentals}), соответствующие этим степеням свободы.
От выбора обобщённых координат напрямую зависит сложность вычислений.

\section{Центр масс системы}%3.1
\label{ch:center-of-mass}

Рассмотрим механическую систему, состоящую из точек $M_i$ ($i = \scint{1}{n}$, где $n$ "--- количество точек системы), имеющих массы~\scm{i}.
\SCBeginFigure
 \centering
% \includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/scanned/17-1}
 \input{images/pdf/3_1.tikz}
 \caption{}
 \label{img:17-1}
\SCEndFigure
Расположение этих точек может быть задано радиусами-векторами~\scr{i} по отношению к произвольно выбранной условно неподвижной системе координат (\cref{img:17-1}).
Для заданной таким образом системы может быть определено местоположение центра масс "--- как для системы с дискретным (через сумму), так и для системы с непрерывным (через интеграл) распределением масс по объёму.

Центр масс системы "--- это точка, радиус-вектор которой определяется следующим образом:
\begin{equation*}
\begin{split}
\scrv{\scCoM{}} &=
\frac{\Sumi{\scm{i}\p\scrv{i}}}{\Sumi{\scm{i}}} =
\frac{\Sumi{\scm{i}\p\scrv{i}}}{\scm{}}\SCBrEq*{=}
\frac{1}{\scm{}}\p\KeepStyleUnderBrace{\inb{
\scm{1}\p\scrv{1} +
\scm{2}\p\scrv{2} + \dotsb +
\scm{i}\p\scrv{i} + \dotsb +
\scm{n}\p\scrv{n}}}_{\mathclap{i = \scint{1}{n},\quad\text{где $n$ "--- количество точек системы}}}\SCBrEq*{=}
\frac{1}{\scm{}}\p\scIntm{\scrv{}},
\end{split}
\end{equation*}
где \scm{} "--- масса системы.

В координатной записи выражение для центра масс примет вид:
\begin{equation*}
\left\{\begin{aligned}
\scxCoM{} &= \frac{\sum{\scm{i}\p \scx{i}}}{\scm{}} =\frac{1}{\scm{}}\p\scIntm{x};\\
\scyCoM{} &= \frac{\sum{\scm{i}\p \scy{i}}}{\scm{}} =\frac{1}{\scm{}}\p\scIntm{y};\\
\sczCoM{} &= \frac{\sum{\scm{i}\p \scz{i}}}{\scm{}} =\frac{1}{\scm{}}\p\scIntm{z}.
\end{aligned}
\right.\\
\end{equation*}

Следует отметить, что встречающиеся в литературе понятия \scterm{центр масс системы} и \scterm{центр инерции} синонимичны, в то время как понятие \scterm{центра тяжести} имеет принципиальное отличие.
Точка, в которой находится центр масс системы, является её центром тяжести, только если система находится в поле действия силы тяжести.


\section{Основное уравнение динамики}
\label{ch:dyn-main-eq}

Из кинематики известно, что в общем случае движение твёрдого тела может быть представлено как совокупность поступательного движения вместе с некоторой точкой, принятой за полюс (при решении задач динамики за полюс обычно принимают центр масс тела~\scCoM{}), и вращательного движения вокруг этого полюса как вокруг неподвижной точки~\cite{Targ}.
Исходя из вышесказанного, уравнения движения тел (\cref{ch:diff-eq}), входящих в состав механической системы, могут быть получены с использованием двух теорем: о движении центра масс (далее), и об изменении кинетического момента (см. разд.~\labelcref{ch:kinem-mom,ch:kinem-mom-theor,ch:euler-eq-deriv}), характеризующих поступательную и вращательную составляющие движения, соответственно.

Основное уравнение динамики (второй закон Ньютона) гласит, что ускорение материальной точки пропорционально приложенной к ней силе и имеет одинаковое с ней направление.
Обобщив этот закон для тела, получим выражение, называемое \scterm{теоремой о движении центра масс}~\cite{Yab}: % [Яблонский А. А. Курс теоретической механики: учеб. пособие: Ч. 2. ДИНАМИКА, изд. 3, испр. и доп. М.: Высшая школа, 1966]

\begin{equation*}
\scm{}\p\scav{\scCoM{}} = \scFvE{},
\end{equation*}
где
\scFvE{} "--- главный вектор внешних сил, действующих на тело;
\scm{} "--- масса тела;
\scav{\scCoM{}} "--- ускорение центра масс тела.

Или, в проекциях на неподвижные декартовы оси~\scoxyzg{}:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\scm{}\p\scdderivs{x}{\scg{}\scCoM{}} &= \scFE{\scxg{}};\\
\scm{}\p\scdderivs{y}{\scg{}\scCoM{}} &= \scFE{\scyg{}};\\
\scm{}\p\scdderivs{z}{\scg{}\scCoM{}} &= \scFE{\sczg{}},
\end{aligned}
\end{equation*}
где
\scFE{\scxg{}}, \scFE{\scyg{}}, \scFE{\sczg{}} "--- проекции главного вектора внешних сил на оси декартовой системы координат;
\scdderivs{x}{\scg{}\scCoM{}}, \scdderivs{y}{\scg{}\scCoM{}}, \scdderivs{z}{\scg{}\scCoM{}} "--- проекции ускорения центра масс на оси декартовой системы координат.


\section{Моменты инерции}%3.2

Физический смысл момента инерции: характеризует распределение масс по телу в выбранной системе отсчёта.

Обозначается как~\scmi{} или~\scmiOther{}.
Измеряется в~\si{\kilogram\metre\squared}.

Момент инерции является мерой инертности тела во вращательном движении.
Аналогом моменту инерции при поступательном движении является масса тела.


\subsection{Полярные, осевые, центробежные моменты инерции.\\Радиус инерции}%3.2.1
\label{ch:mom-iner-types}

Момент инерции относительно точки~\scO{} (полюса) "--- \scterm{полярный} момент инерции.
Для дискретного набора масс его формула имеет вид:
\begin{equation*}
\scmi{\scO{}} =
\Sumi{\scm{i}\p\scr{i}^2} =
\Sumi{\scm{i}\p\inp{x^2_i + y^2_i + z^2_i}},
\end{equation*}
где $i$ "--- номер точки;
\scm{i} "--- масса $i$-й точки;
\scr{i} "--- расстояние от $i$-й точки до полюса~\scO{} (\cref{img:17-2});
\scx{i}, \scy{i}, \scz{i} "--- координаты $i$-й точки в системе координат с началом в полюсе~\scO{}.

Для протяжённых объектов (с непрерывным распределением массы):
\begin{equation*}
\scmi{\scO{}} =
\scIntm{\scr{}^2} =
\scIntm{\inp{x^2 + y^2 + x^2}}.
\end{equation*}

$\scmi{\scO{}} > 0$ всегда, если тело существует (имеет ненулевые массу и размеры).

\begin{figure}[ht]
    \begin{minipage}{0.49\textwidth}
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.5\textwidth}
        \centering
%        \includegraphics[width=\textwidth]{images/scanned/17-2}
        \input{images/pdf/3_2.tikz}
    \end{minipage}%
    \hfill
    \begin{minipage}{0.49\textwidth}
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.7\textwidth}
        \centering
%        \includegraphics[width=\textwidth]{images/scanned/17-3}
        \input{images/pdf/3_3.tikz}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
        \caption{}
        \label{img:17-2}
    \end{minipage}%
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
        \caption{}
        \label{img:17-3}
    \end{minipage}
\end{figure}

\scterm{Осевой} момент инерции "--- момент инерции относительно неподвижной оси.

Пусть дана ось $l$ и точка $M_i$.
$l_i$ "--- расстояние между точкой~$M_i$ и осью~$l$ (\cref{img:17-2}).
Тогда осевой момент инерции:
\begin{equation*}
\scmi{l} =
\Sumi{\scm{i}\p l^2_i} =
\scIntm{l^2}.
\end{equation*}

$\scmi{l} > 0$ всегда, если тело имеет ненулевые массу и размер (относительно оси~$l$).

Для стрежня, приведённого на~\cref{img:17-3}, $\scmi{x} = 0$.
Причиной является \emph{понятие} стержня (принятая при решении механических задач абстракция):
\scterm{стрежень} "--- это цилиндр, высота которого настолько больше диаметра, что диаметр считается равным нулю.
Стержень, изображённый на~\cref{img:17-3}, имеет нулевые удаления своих точек от изображённой оси~\scx{}, а значит "--- и нулевой момент инерции относительно этой оси.

% 18.jpg

В общем виде в декартовых координатах осевые моменты инерции имеют вид:
\begin{gather*}
\left\{\begin{aligned}
\scmi{x} &= \scIntm{l^2_x} = \scIntm{\inp{y^2 + z^2}};\\
\scmi{y} &= \scIntm{\inp{x^2 + z^2}};\\
\scmi{z} &= \scIntm{\inp{x^2 + y^2}}.
\end{aligned}
\right.
\end{gather*}

Можно заметить, что их сумма окажется связана с полярным моментом инерции относительно начала используемой системы координат:
\begin{gather*}
\scmi{x} + \scmi{y} + \scmi{z} =
2\p\scIntm{\KeepStyleUnderBrace{\inp{x^2 + y^2 + z^2}}_{\mathclap{\scr{}^2}}} =
2\p\scmi{\scO{}};\\
\scmi{\scO{}} = \frac{\scmi{x} + \scmi{y} + \scmi{z}}{2}.
\end{gather*}

Отсюда следует, что при повороте системы координат~\scoxyz{} в положение~\scoxyzone{} (\cref{img:18-1}), полярный момент инерции~\scmi{\scO{}} останется неизменным:

\begin{equation*}
\scmi{\scO{}} =
\half\p\inp{\scmi{x} + \scmi{y} + \scmi{z}} =
\half\p\inp{\scmi{\scx{1}} + \scmi{\scy{1}} + \scmi{\scz{1}}},
\end{equation*}
т.\:е. сумма осевых моментов инерции не зависит от разворота декартовой системы координат (инвариантна относительно положения этих осей).

\SCBeginFigureForLines{6}
 \centering
% \includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/scanned/18-1}
 \input{images/pdf/3_4.tikz}
 \caption{}
 \label{img:18-1}
\SCEndFigure

\scterm{Центробежными} моментами инерции по отношению к осям прямоугольной декартовой системы координат называются величины, определяемые следующими выражениями (в данных выражениях \scx{}, \scy{} и \scz{} обозначают координаты элементарной массы~\scdiff{\scm{}} по соответствующим осям):
\begin{equation*}
\left\{\begin{aligned}
\scmi{xy} &= \scIntm{xy} = \scmi{yx};\\
\scmi{xz} &= \scIntm{xz} = \scmi{zx};\\
\scmi{yz} &= \scIntm{yz} = \scmi{zy}.
\end{aligned}
\right.\\
\end{equation*}

Они (в отличие от полярных и осевых моментов инерции) могут иметь любой знак.

Если тело существует (имеет ненулевые размеры и массу), то ни осевые, ни полярные моменты инерции не могут быть равны нулю.
Центробежные моменты инерции могут быть равны нулю.

\SCBeginFigure
 \centering
% \includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/scanned/18-2}\\
 \input{images/pdf/3_5.tikz}
 \caption{}
 \label{img:18-2}
\SCEndFigure

На практике нередко используется понятие \scterm{радиус инерции} "--- величина, характеризующая расстояние, на котором должна быть расположена точка, масса которой равна массе тела, для того чтобы момент инерции точки относительно оси был равен моменту инерции тела относительно этой же оси.
Радиус инерции относительно оси~$l$ обозначается~\sci{l} (\cref{img:18-2}).

%$\scmi{} = \scm{}\p l^2$
$\scmi{l} = \scIntm{l^2}$
"--- момент инерции тела.

$\scmi{l} = \scm{}\p\sci{l}^2$ "--- момент инерции точки, где
\scm{} "--- масса тела/точки,
${\sci{l} = \sqrt{\frac{\scmi{l}}{\scm{}}}}$ "--- радиус инерции.

Радиус инерции измеряется в единицах длины:
$\inb{\sci{l}} = \inb{\si{\metre}}$.

% 19.jpg

\subsection[Моменты инерции относительно параллельных осей и относительно произвольной оси]{Моменты инерции относительно параллельных осей\\и относительно произвольной оси}%3.2.2
\label{ch:steiner}

Момент инерции относительно параллельной оси определяется теоремой Штейнера (Гюйгенса"--~Штейнера).

\begin{figure}[ht]
    \begin{minipage}{0.49\textwidth}
        \centering
%        \includegraphics[width=\textwidth]{images/scanned/19-1}
        % NB: ТАН убрала кружок с буквой C, но это не страшно, т.к. это и так описано ниже
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.6\textwidth}%
        \input{images/pdf/3_6.tikz}
    \end{minipage}%
    \hfill
    \begin{minipage}{0.49\textwidth}
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.6\textwidth}
        \centering
%        \includegraphics[width=\textwidth]{images/scanned/19-2}
        \input{images/pdf/3_7.tikz}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
        \caption{}
        \label{img:19-1}
    \end{minipage}%
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
        \caption{}
        \label{img:19-2}
    \end{minipage}
\end{figure}

Задача ставится следующим образом.
Пусть имеется тело массой~\scm{}.
Момент инерции этого тела относительно оси~\scyCoM{}, проходящей через его центр масс, известен и равен \scmi{\scyCoM{}}.
На расстоянии~$d$ от оси \scyCoM{} располагается параллельная ей ось \scy{}.
Требуется определить момент инерции \scmi{y} относительно этой оси.
Опустив доказательство~\cite{Yab}, % или Тарг
получим:
\begin{equation*}
\scmi{y} = \scmi{\scyCoM{}} + \scm{}\p d^2.
\end{equation*}
Это выражение и именуется \scterm{теоремой Гюйгенса"--~Штейнера}.

Рассмотрим другую полезную для определения моментов инерции теорему.
Пусть имеется тело, осевые и центробежные моменты инерции которого относительно некоторой системы координат
\scoxyz{} известны.
\scmi{x}, \scmi{y}, \scmi{z} "--- осевые моменты инерции.
\scmi{xy}, \scmi{xz}, \scmi{yz} "--- центробежные моменты инерции.
Требуется определить момент инерции этого тела по отношению к оси $l$, проходящей через начало координат~\scO{} и направленной под углом $\alpha$ к оси \scx{}, $\beta$ к оси \scy{} и $\gamma$ к оси \scz{} (\cref{img:19-2}).
Опустив доказательство~\cite{Yab}, % или Тарг
получим:
\begin{multline*}
%\begin{equation*}
%\begin{split}
\scmi{l} =
\scmi{x}\p\cos^2\alpha +
\scmi{y}\p\cos^2\beta +
\scmi{z}\p\cos^2\gamma\SCBrEq{-}
2\p\scmi{xy}\p\cos\alpha\p\cos\beta -
2\p\scmi{xz}\p\cos\alpha\p\cos\gamma - %\SCBrEq{-}
2\p\scmi{yz}\p\cos\beta\p\cos\gamma.
%\end{split}
%\end{equation*}
\end{multline*}


\subsection{Тензор инерции. Главные и главные центральные оси инерции}%3.2.3
\label{ch:inertia-tensor}

Тензором инерции называется матрица~\scsize{3}{3}, содержащая осевые и центробежные моменты инерции тела в следующем порядке:
\begin{equation*}
\scmatn{\scmi{}} = \scMatSMiXYZ{}.
\end{equation*}

Таким образом, на главной диагонали "--- осевые моменты инерции $\scmi{x,y,z} > 0$,
остальные "--- центробежные:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\scmi{xy} &= \scmi{yx};\\
\scmi{xz} &= \scmi{zx};\\
\scmi{yz} &= \scmi{zy},
\end{aligned}
\end{equation*}
могут иметь любой знак.

Тензор инерции характеризует инертные свойства тела при вращении относительно любой оси.

При дискретном распределении массы по телу тензор инерции имеет вид:
\begin{equation*}
\scmi{} =
\scmatrix{
\Sumi{\scm{i}\p\inp{\scy{i}^2 + \scz{i}^2}} &
-\Sumi{\scm{i}\p \scx{i}\p \scy{i}} &
-\Sumi{\scm{i}\p \scx{i}\p \scz{i}} \\
-\Sumi{\scm{i}\p \scx{i}\p \scy{i}} &
\Sumi{\scm{i}\p\inp{\scx{i}^2 + \scz{i}^2}} &
-\Sumi{\scm{i}\p \scy{i}\p \scz{i}} \\
-\Sumi{\scm{i}\p \scx{i}\p \scz{i}} &
-\Sumi{\scm{i}\p \scz{i}\p \scy{i}} &
\Sumi{\scm{i}\p\inp{\scx{i}^2 + \scy{i}^2}}}.
\end{equation*}

Пусть \scxg{}, \scyg{}, \sczg{} "--- условно неподвижные оси, а \scx{}, \scy{}, \scz{} "--- связанные оси (\cref{img:19-3}).
Тензор инерции в связанных осях является постоянным тензором, т.\:е. элементы тензора инерции в осях, связанных с телом, останутся постоянными при всех случаях движения твёрдого тела.

Запишем радиус-вектор относительно условно-неподвижного \scterm{базиса}:
\begin{gather*}
\scrv{} =
\scxg{}\p\scivg{} +
\scyg{}\p\scjvg{} +
\sczg{}\p\sckvg{};
\end{gather*}
\begin{gather*}
\scmatrix{x\\y\\z} = \scMatA{}\p\scmatrix{\scxg{}\\\scyg{}\\\sczg{}}. % TODO: scmat???
\end{gather*}

\SCBeginFigure
 \centering
% \includegraphics[width=0.3\linewidth]{images/scanned/19-3}
 \input{images/pdf/3_8.tikz}
 \caption{}
 \label{img:19-3}
\SCEndFigure

Под базисом подразумевается тройка координатных ортов (\sciv{}, \scjv{}, \sckv{}).
Обычно выделяют подвижные (связанные) и условно-неподвижные (опорные) базисы.
В различных литературных источниках для них используют разные обозначения; наиболее распространёнными являются:
\scBasI{} или \scBasG{} "--- условно-неподвижный базис;
\scBasE{} или \scBasF{} "--- подвижный базис.

Для перевода координат в связанный базис~\scBasF{} потребуется умножить их вектор-столбец слева на матрицу перехода:
\begin{equation*}
\Eval{\scrv{}}{\scBasF{}} =
\scMatA{}\p\Eval{\scrv{}}{\scBasG{}}.
\end{equation*}

Радиус-вектор в базисе~\scBasF{} выражен через радиус-вектор в базисе~\scBasG{} с использованием матрицы перехода~\scMatA{}.
Для тензора инерции пересчёт из опорного базиса в связанный будет осуществляться по другой формуле (по правилу преобразования тензоров):

Подобное преобразование тензоров:
\begin{equation*}
\Eval{\scmatn{\scmi{}}}{\scBasF{}} =
\scMatA{}\p\Eval{\scmatn{\scmi{}}}{\scBasG{}}\p\Transpose{\scMatA{}}.
\end{equation*}


% 20.jpg
В зависимости от выбранных осей тензор инерции будет приобретать различный вид. Рассмотрим эти случаи.

В теле всегда существуют \scterm{главные оси инерции} (как правило, они связаны с особенностями симметрии тела).
Центробежные моменты инерции относительно главных осей равны нулю, а тензор инерции относительно этих осей принимает диагональный вид:
\begin{equation*}
\scmatn{\scmi{}} =
\scmatrix{\scmi{x} & 0 & 0\\
0 & \scmi{y} & 0\\
0 & 0 & \scmi{z}}.
\end{equation*}

Диагональные элементы в этом случае называются \scterm{главными моментами инерции}.

\scterm{Главными центральными осями} называются главные оси инерции, начало которых совпадает с центром масс тела.
В этом случае центробежные моменты инерции равны нулю:
\begin{gather*}
\scmi{xy} = \scmi{xz} = \scmi{yz} = 0,
\end{gather*}
а осевые моменты инерции имеют минимальное значение.
Тензор инерции по-прежнему будет представлять собой диагональную матрицу:
\begin{gather*}
\scmatn{\scmi{}} =
\scmatrix{\scmi{\scxCoM{}} & 0 & 0\\
0 & \scmi{\scyCoM{}} & 0\\
0 & 0 & \scmi{\sczCoM{}}}.
\end{gather*}

При этом следует отметить, что тензор инерции в главных осях инерции всегда будет содержать б\'{о}льшие величины, чем тензор инерции в главных центральных осях инерции (в соответствии с теоремой Штейнера):
\begin{gather*}
\Eval{\scmatn{\scmi{}}}{\scBasM{}} =
\scmatrix{
\scmi{\scxCoM{}} + \scm{}\p l^2_{\scxCoM{}} & 0 & 0\\
0 & \scmi{\scyCoM{}} + \scm{}\p l^2_{\scyCoM{}} & 0\\
0 & 0 & \scmi{\sczCoM{}} + \scm{}\p l^2_{\sczCoM{}}},
\end{gather*}
где \scBasM{} "--- базис главных осей инерции;
\scxCoM{}, \scyCoM{}, \sczCoM{} "--- главные центральные оси инерции;
$l_{\scxCoM{}}$, $l_{\scyCoM{}}$, $l_{\sczCoM{}}$ "--- расстояние между соответствующими главными и главными центральными осями инерции;
\scm{} "--- масса тела.

\SCBeginFigure
 \newcommand*{\SCImageWidth}{0.4\textwidth}
 \centering
% \includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/scanned/20-1}
 \input{images/pdf/3_9.tikz}
 \caption{}
 \label{img:20-1}
\SCEndFigure

Можно считать, что моменты инерции относительно главных центральных осей являются объективной характеристикой тела (так как не может быть моментов инерции меньше, чем главные центральные моменты инерции \scmi{\scxCoM{}}, \scmi{\scyCoM{}}, \scmi{\sczCoM{}}).

Следует отметить, что \emph{главных осей} в теле может быть сколько угодно,
\emph{центральных осей} в теле может быть сколько угодно,
но \emph{главные центральные оси} "--- единственные.

Рассмотрим пример, иллюстрирующий разницу между тензорами инерции, записанными в разных базисах.

Пусть тело является неподвижным и с ним связан базис~\scBasG{} (оси \scxg{}, \scyg{}, \sczg{}).
Относительно тела и неподвижного базиса~\scBasG{} разворачивается связанный базис~\scBasF{} (оси~\scxyz{}) на угол тангажа~\scv{}, как это показано на~\cref{img:20-1}.

% ШРВ: обратить внимание, что на рисунках начертание Теты должно быть таким же как в тексте

В соответствии с правилом преобразования тензоров:
\begin{gather*}
\Eval{\scmatn{\scmi{}}}{\scBasF{}} =
\scMatAv{}\p\Eval{\scmatn{\scmi{}}}{\scBasG{}}\p
\Transpose{\scMatAv{}}.
\end{gather*}

% ШРВ: В тексте говорится про матрицу поворота и направляющие косинусы (либо учебник Никитина, стр. 50: «Никитин Е. М. Теоретическая механика для техникумов. 12-е изд., испр. М.: Наука, 1988. – 336 с.», либо справочник Бронштейн/Семендяев, стр. 200 «Бронштейн И. Н., Семендяев К. А. Справочник по математике для инженеров и учащихся втузов. 13-е изд., испр. М.: Наука, 1986. – 544 с.», либо подробно – стр. 105 – 110 в учебнике Бранец/Шмыглевский)
Матрицу преобразования \scMatAv{} можно получить как матрицу направляющих косинусов для указанного поворота~\cite{Bran}:
\begin{gather*}
\scmatrix{x\\y\\z} =
\scmatrix{
\cos\scang{x}{\scxg{}} &
\cos\scang{x}{\scyg{}} &
\cos\scang{x}{\sczg{}} \\
\cos\scang{y}{\scxg{}} &
\cos\scang{y}{\scyg{}} &
\cos\scang{y}{\sczg{}} \\
\cos\scang{z}{\scxg{}} &
\cos\scang{z}{\scyg{}} &
\cos\scang{z}{\sczg{}}}\p
\scmatrix{\scxg{}\\\scyg{}\\\sczg{}}. % TODO: scmat???
\end{gather*}

Подставляя угол поворота, получим:
\begin{gather*}
\scMatAv{} =
\scmatrix{
\cos\scv{} & \sin\scv{} & 0 \\
-\sin\scv{} & \cos\scv{} & 0 \\
0 & 0 & 1}.
\end{gather*}

Тогда выражение для преобразования тензора инерции примет вид
\begin{gather*}
\Eval{\scmatn{\scmi{}}}{\scBasF{}} =
\scmatrix{
\cos\scv{} & \sin\scv{} & 0 \\
-\sin\scv{} & \cos\scv{} & 0 \\
0 & 0 & 1}\p
\scMatSMiXYZ{}\p
\scmatrix{
\cos\scv{} & -\sin\scv{} & 0 \\
\sin\scv{} & \cos\scv{} & 0 \\
0 & 0 & 1}.
\end{gather*}

Рассмотрим частный случай.
Пусть центробежные моменты инерции равны нулю (т.\:е. связанные с телом оси \scxg{}, \scyg{}, \sczg{} являются его главными осями инерции).
Тогда тензор инерции примет диагональный вид, и после перемножения матриц получим:
\begin{gather*}
\begin{multlined}
\Eval{\scmatn{\scmi{}}}{\scBasF{}} =
\scmatrix{
\cos\scv{} & \sin\scv{} & 0 \\
-\sin\scv{} & \cos\scv{} & 0 \\
0 & 0 & 1}
\scmatrix{
\scmi{x} & 0 & 0 \\
0 & \scmi{y} & 0 \\
0 & 0 & \scmi{z}}
\scmatrix{
\cos\scv{} & -\sin\scv{} & 0 \\
\sin\scv{} & \cos\scv{} & 0 \\
0 & 0 & 1} =\\
= \scmatrix{
\cos\scv{} & \sin\scv{} & 0 \\
-\sin\scv{} & \cos\scv{} & 0 \\
0 & 0 & 1}
\scmatrix{
\scmi{x}\p\cos\scv{} & -\scmi{x}\p\sin\scv{} & 0 \\
\scmi{y}\p\sin\scv{} & \scmi{y}\p\cos\scv{} & 0 \\
0 & 0 & \scmi{z}} =\\
= \scmatrix{
\scmi{x}\p\cos^2\scv{} + \scmi{y}\p\sin^2\scv{} &
-\scmi{x}\p\cos\scv{}\p\sin\scv{} + \scmi{y}\p\cos\scv{}\p\sin\scv{} & 0 \\
-\scmi{x}\p\cos\scv{}\p\sin\scv{} + \scmi{y}\p\cos\scv{}\p\sin\scv{} &
\scmi{x}\p\sin^2\scv{} + \scmi{y}\p\cos^2\scv{} & 0 \\
0 & 0 & \scmi{z}}.
\end{multlined}
\end{gather*}

В итоговом тензоре только по одной строке и одному столбцу будут иметь нулевые недиагональные элементы (т.\:е. центробежные моменты инерции относительно оси \scz{} будут равны нулю).
Таким образом, только ось \scz{} (вокруг которой происходил разворот) останется главной (так как ось \scz{} по-прежнему совпадает с главной осью \sczg{}).
Остальные моменты инерции изменились (появились два ненулевых центробежных момента инерции, а также изменились два оставшихся осевых момента инерции),
т.\:е. оси \scx{} и \scy{} перестали быть главными.

% 21.jpg

\section{Моменты инерции некоторых тел}

Рассмотрим моменты инерции простейших тел, наиболее востребованных при решении задач.
Каждое из них представляет собой некоторую абстракцию.

\scterm{Стержень} "--- это цилиндр с равномерно распределённой по нему массой, высота которого настолько больше диаметра, что диаметр считается равным нулю.
Введённые на~\cref{img:21-1} системы координат: \scxyzc{} "--- с началом в центре масс стержня (его геометрическом центре); \scxyzone{} "--- с началом на краю стержня (параллельные соответствующим центральным осям).
Длину стержня обозначим~$l$.
Тогда некоторые моменты инерции для рассматриваемого объекта могут быть определены по приведённым рядом с рисунком формулам:

\begin{figure}[ht]
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \centering
%  \includegraphics[width=0.6\linewidth]{images/scanned/21-1}
  \input{images/pdf/3_10.tikz}
  \caption{}
  \label{img:21-1}
 \end{minipage}
 \hfill
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \normalsize
  \setlength{\parindent}{1cm}
  \OnehalfSpacing*
  \begin{equation*}
  \begin{aligned}
  \scmi{\scxCoM{}} &= 0;\\
  \scmi{\scyCoM{}} &= \scmi{\sczCoM{}} = \frac{1}{12}\p\scm{}\p l^2;\\
  \scmi{\scy{1}} &= \scmi{\scz{1}} = \frac{1}{3}\p\scm{}\p l^2.
  \end{aligned}
  \end{equation*}
 \end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier

\scterm{Диск} "--- это цилиндр, высота которого настолько меньше диаметра, что её можно считать нулевой, т.\:е. круг, равномерно заполненный материалом.
Введённые на~\cref{img:21-3} координатные оси:
\sczCoM{} "--- с началом в центре масс диска (его геометрическом центре);
\scz{1} "--- с началом на краю диска (параллельная центральной оси).
Радиус диска обозначим~\scrad{}.
Тогда некоторые моменты инерции для рассматриваемого объекта могут быть определены по приведённым рядом с рисунком формулам:

\begin{figure}[ht]
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \newcommand*{\SCImageWidth}{0.5\textwidth}
  \centering
%  \includegraphics[width=0.45\linewidth]{images/scanned/21-3}
  \input{images/pdf/3_11.tikz}
  \caption{}
  \label{img:21-3}
 \end{minipage}
 \hfill
 \begin{minipage}{0.48\textwidth}
  \normalsize
  \setlength{\parindent}{1cm}
  \OnehalfSpacing*
  \begin{equation*}
  \begin{aligned}
  \scmi{\sczCoM{}} &= \half\p\scm{}\p\scrad{}^2;\\
  \scz{1} \parallel \sczCoM{}: \scmi{\scz{1}} &= \frac{3}{2}\p\scm{}\p\scrad{}^2.
  \end{aligned}
  \end{equation*}
 \end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier

\scterm{Однородное кольцо} "--- диск с отверстием такого рода, что разность между наружным и внутренним диаметрами этой фигуры настолько меньше её диаметра, что её можно считать нулевой, т.\:е. окружность (линия) с равномерно распределённым по ней материалом (диск, всю массу которого раздвинули на максимальное возможное расстояние в данном объёме, т.\:е. на его <<контур>>).
Введённые на~\cref{img:21-2} координатные оси:
\sczCoM{} "--- с началом в центре масс кольца (его геометрическом центре);
\scz{1} "--- с началом на краю кольца (параллельная центральной оси).
Радиус кольца обозначим~\scrad{}.
Тогда некоторые моменты инерции для рассматриваемого объекта могут быть определены по приведённым рядом с рисунком формулам:

\begin{figure}[ht]
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
        \centering
%        \includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/21-2}
        \input{images/pdf/3_12.tikz}
        \caption{}
        \label{img:21-2}
    \end{minipage}
    \hfill
    \begin{minipage}{0.48\textwidth}
    \normalsize
    \setlength{\parindent}{1cm}
    \OnehalfSpacing*
    \begin{equation*}
            \begin{aligned}
            \scmi{\sczCoM{}} &= \scm{}\p\scrad{}^2;\\
            \scz{1} \parallel \sczCoM{}: \scmi{\scz{1}} &= 2\p\scm{}\p\scrad{}^2.
            \end{aligned}
    \end{equation*}
  \end{minipage}
\end{figure}
\FloatBarrier

Следует обратить внимание на то, что центральный момент инерции кольца вдвое больше центрального момента инерции диска (при одинаковых массе и радиусе).
Это связано с разным распределением массы внутри круга: в кольце она вся сосредоточена на максимальном расстоянии от центральной оси.


% ШРВ: предлагаю параграф "Опытное определение осевых моментов инерции" переставить за параграфом "Моменты инерции некоторых тел", чтобы всё по моментам инерции было подряд.

% 27.jpg
\section{Опытное определение осевых моментов инерции}%3.6

На практике далеко не всегда получается представить реальные тела механизма как совокупность простейших тел, моменты инерции которых известны или легко вычисляются путём интегрирования.
В этом случае моменты инерции обычно определяют опытным путём.
Известно несколько способов опытного определения моментов инерции~\cite{Yab,UP2020},
но все они основаны на наблюдении вращения тела с последующей оценкой его инертности в этом вращении.

\subsection{Метод качаний}%3.6.1

Метод качаний требует для своего использования предварительно определить положение центра масс исследуемого тела, что обычно не представляет большой сложности.
Пусть имеется тело массой~\scm{} произвольной формы, для которого требуется найти момент инерции \scmi{z} относительно некоторой оси~\scz{}, находящейся на расстоянии~$d$ от центра масс тела (точки~\scCoM{}).
Требуется шарнирно подвесить тело таким образом, чтобы обеспечить возможность качаний вокруг требуемой оси (\cref{img:27-1}).

\SCBeginFigure
 \newcommand*{\SCImageWidth}{0.35\textwidth}
 \centering
% \includegraphics[width=0.35\linewidth]{images/scanned/27-1}
 \input{images/pdf/3_13.tikz}
 \caption{}
 \label{img:27-1}
\SCEndFigure

Угол качаний обозначим как $\phi$.
При обеспечении такого начального отклонения, что в течение всего времени качания $\phi$ "--- малый угол ($\leq\ang{5}$), в дальнейших вычислениях с достаточной точностью можно ограничиться заменой тригонометрических функций от угла $\phi$ их разложениями до первых членов ряда Тейлора:
${\sin\phi \approx \tan\phi = \phi}$;
${\cos\phi \approx 1 - \frac{\phi^2}{2}}$.

Дифференциальное уравнение качаний вокруг оси \scz{} может быть представлено уравнением:
$\scmi{z}\p\scdderiv{\phi} = \scME{z}$,
где \scME{z} "--- главный момент внешних сил, приложенный относительно оси~\scz{}.
Главный момент внешних сил представляет собой векторное произведение радиуса-вектора, проведённого от оси (или полюса) к точке приложения главного вектора внешних сил на сам главный вектор внешних сил:
\begin{gather*}
\scMvE{z} = \scrv{}\times\scFvE{};\\
\scME{z} = \scF{}\p\scr{}\p\sin\scang{\scFv{}}{\scrv{}}.
\end{gather*}

В первом приближении (пренебрегая трением), после отклонения тела от положения равновесия единственной действующей на него силой будет сила тяжести, приложенная к центру масс тела (обозначена \scGv{} на~\cref{img:27-1}).
Тогда выражение для момента силы примет вид:
\begin{gather*}
\scME{z} = -\scm{}\p g\p d\p\sin\phi = -\scm{}\p g\p d\p\phi.
\end{gather*}
Знак момента определяется правилом векторного произведения.

Для определения момента инерции требуется отклонить тело от положения равновесия на малый угол.
Начавшееся движение (при условии хорошо выполненного подвеса) в первом приближении можно считать незатухающими колебаниями (в течение нескольких первых периодов колебаний).
% ШРВ: следует в конце вставить ссылку, где это уравнение получено и решено (Яблонский параграф 24, стр.327 и параграф 94 из Тарга, стр. 232-235)
Тогда дифференциальное уравнение движения может быть записано в канонической форме~\cite{Yab}:
$\scdderiv{\phi} + k^2\p\phi = 0$, где (в соответствии с приведёнными выше выражениями)
$k^2 = \frac{-\scME{z}/\phi}{\scmi{z}} = \frac{\scm{}\p g\p d}{\scmi{z}}$;
$k$ "--- круговая частота собственных незатухающих колебаний (численно равна количеству колебаний, которое совершается в системе за $2\p\PI$ секунд).
Период этих колебаний может быть измерен (как правило, на нескольких первых колебаниях с последующим усреднением).
Учитывая связь периода и круговой частоты собственных незатухающих колебаний, можно выразить искомый момент инерции через измеренный период:
\begin{equation*}
\scPeriod{}\p k = 2\p\PI
\implies
k = \frac{2\p\PI}{\scPeriod{}};\quad
\scmi{z} = \scPeriod{}^2\p\frac{\scm{}\p g\p d}{4\p\PI^2}.%;\quad
%\inb{\scmi{z}} = \inb{\si{\kilogram\metre\squared}}.
\end{equation*}

% 28.jpg

Когда нужно определить момент инерции относительно центра масс \scmi{\sczCoM{}}, потребуется применение теоремы Штейнера (см.~\labelcref{ch:steiner}):
\begin{gather*}
\scmi{z} = \scmi{\sczCoM{}} + \scm{}\p d^2;\\
\scmi{\sczCoM{}} = \scmi{z} - \scm{}\p d^2 =
\frac{\scPeriod{}^2}{4\p\PI^2}\p\scm{}\p g\p d - \scm{}\p d^2 =
\scm{}\p d\p\inp[\Big]{\frac{\scPeriod{}^2}{4\p\PI^2}\p g - d}.
\end{gather*}


\subsection{Метод крутильных колебаний}%3.6.2

Метод крутильных колебаний требует для своего использования наличия эталонного тела (момент инерции которого известен заранее, либо легко определим).

Пусть имеется тело произвольной формы, для которого требуется найти момент инерции \scmi{y} относительно некоторой оси \scy{}.
Требуется подвесить тело на торсионе (в качестве такового может выступать, например, кусок проволоки) таким образом, чтобы обеспечить возможность крутильных колебаний вокруг требуемой оси (\cref{img:28-1}).

% TODO: почему не \scK?
% ШРВ: заменить
Жёсткость торсиона считается неизвестной:
$\scK{}\ \inb{\si{\newton\metre\per\radian}}$
"--- коэффициент жёсткости пружины (характеризует момент силы, который нужно приложить к торсиону, чтобы закрутить его на \SI{1}{\radian}).

\begin{figure}[ht]
    \begin{minipage}{0.49\textwidth}
        \centering
%        \includegraphics[width=\textwidth]{images/scanned/28-1}
        % NB: по сравнению с ШРВ нет подписей "торсион", "Cторсиона", "Jy = ?", но это не страшно
        \input{images/pdf/3_14.tikz}
    \end{minipage}%
    \hfill
    \begin{minipage}{0.49\textwidth}
        \centering
%        \includegraphics[width=\textwidth]{images/scanned/28-2}
        \input{images/pdf/3_15.tikz}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
        \caption{}
        \label{img:28-1}
    \end{minipage}%
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
        \caption{}
        \label{img:28-2}
    \end{minipage}
\end{figure}

Для возникновения крутильных колебаний тело требуется повернуть на некоторый угол $\phi$ вокруг торсиона (оси \scy{}) относительно положения равновесия.
Начавшееся движение (при условии хорошо выполненного подвеса) в первом приближении можно считать незатухающими колебаниями (в течение нескольких первых периодов колебаний).
Дифференциальное уравнение крутильных колебаний вокруг оси \scy{} может быть представлено уравнением
\begin{equation*}
\scmi{y}\p\scdderiv{\phi} = \scM{\scTupr},
\end{equation*}
где
$\scM{\scTupr} = -\scc{}\p\phi$ (направлен противоположно закручиванию);
$\scmi{y}\p\scdderiv{\phi} ={}$ ${}= -\scc{}\p\phi$.
Тогда дифференциальное уравнение движения может быть записано в канонической форме~\cite{Yab}: % Яблонский параграф 24, стр.327 и параграф 94 из Тарга, стр. 232-235
\begin{equation*}
\scdderiv{\phi} + k^2\p\phi = 0,
\end{equation*}
где
$k^2 = \frac{\scK{}}{\scmi{y}}$
($k$ "--- круговая частота собственных колебаний).
Период этих колебаний может быть измерен (как правило, на нескольких первых колебаниях с последующим усреднением).
Учитывая связь периода и круговой частоты собственных незатухающих колебаний, можно выразить искомый момент инерции через измеренный период:
\begin{gather*}
\scPeriod{}\p k = 2\p\PI \SCCondCat
\scPeriod{} = \frac{2\p\PI}{k} \SCCondCat
\scPeriod{}^2 = \frac{4\p\PI^2\p\scmi{y}}{\scK{}} \SCCondCat
\scmi{y} = \frac{\scPeriod{}^2\p\scK{}}{4\p\PI^2}.
\end{gather*}

Напрямую использовать полученную формулу обычно не получается вследствие неизвестности значения \scK{}.
Для решения этой проблемы используется эталонное тело, момент инерции которого известен (\scmi{\scTetal}).
С этим телом проводят абсолютно аналогичный эксперимент (\cref{img:28-2}).
Тогда для эталонного тела может быть получена зависимость
$k_\scTetal^2 = \frac{\scK{}}{\scmi{\scTetal}}$,
а значит:
\begin{gather*}
\frac{k^2}{k_\scTetal^2} = \frac{\scmi{\scTetal}}{\scmi{y}}
\implies
\scmi{y} = \frac{k_\scTetal^2}{k^2}\p\scmi{\scTetal} = \frac{\scPeriod{}^2}{\scPeriod{\scTetal}^2}\p\scmi{\scTetal}.
\end{gather*}

Таким образом, после измерения периодов крутильных колебаний исследуемого и эталонного тел становится возможным определить момент инерции исследуемого тела при условии знания момента инерции эталонного тела и соответствия проводимых для них экспериментов.


% 22.jpg


\section{Кинетический момент твёрдого тела}%3.3
\label{ch:kinem-mom}

Рассмотрим произвольную точку $M_i$ некоторого тела по отношению к условно-неподвижной системе координат~\scoxyzg{} (\cref{img:22-1}).
Обозначим радиус-вектор точки~\scrv{i}, а её скорость как~\scVv{i}.

Тогда кинетический момент точки $M_i$ относительно полюса (начала отсчёта введённой системы координат) будет иметь вид:
\begin{equation*}
\sckmv{\scO{}} =
\scrv{i}\times\sckv{i} =
\scrv{i}\times\scm{i}\p\scVv{i} =
\scrv{i}\times\inp{\scwv{i}\times\scrv{i}}\p\scm{i},
\end{equation*}
где
\scvecs{k}{i} "--- количество движения;
\scm{i} "--- масса точки;
\scwv{i} "--- угловая скорость радиуса-вектора \scrv{i};
\sckmv{} "--- \scterm{момент количества движения}
(\scterm{кинетический момент},
\scterm{момент импульса},
\scterm{угловой момент},
\scterm{орбитальный момент}).

Обобщая на тело, представляемое дискретным набором точек, получим:
\begin{gather*}
\sckmv{\scO{}} =
\Sumin{\scrv{i}\times\inp{\scwv{i}\times\scrv{i}}}\p\scm{i},\quad
i = \scint{1}{n},
\end{gather*}
где $n$ "--- число точек, составляющих тело.

Для непрерывного распределения массы по телу потребуется перейти от суммы к интегралу:
\begin{gather*}
\sckmv{\scO{}} =
\scIntm{\scrv{}\times\inp{\scwv{}\times\scrv{}}}.
\end{gather*}

\SCBeginFigure
 \centering
% \includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/scanned/22-1}
 \input{images/pdf/3_16.tikz}
 \caption{}
 \label{img:22-1}
\SCEndFigure

Перейдём к матричной форме записи (через проекции составляющих уравнение векторов).
Вектор~\sckmv{\scO{}} будет представляться в этом случае вектор-столбцом,
а векторные произведения должны быть раскрыты как произведение кососимметрической матрицы (левый множитель векторного произведения) на вектор-столбец (правый множитель векторного произведения).
Обозначается кососимметрическая матрица галочкой (\scskew{\SCParm}) над её буквенным обозначением.
По главной диагонали кососимметрической матрицы будут располагаться нулевые элементы.
Остальные её элементы будут симметричны относительно главной диагонали с точностью до знака.
Таким образом, получим компактную матричную запись для вектора кинетического момента:
\begin{gather*}
\begin{split}
\scmatn{\sckm{}} =
\scmatrix{\sckm{x} \\ \sckm{y} \\ \sckm{z}} &=
\scIntm{\scskew{\scmatn{\scr{}}}\p\inbr*{\scwms{}\p\scmatn{\scr{}}}}.
\end{split}
\end{gather*}

Раскроем матричное выражение, последовательно перемножим входящие в него матрицы справа налево, а затем перегруппируем результат:

\begin{gather*}
\begin{split}
\scmatrix{\sckm{x} \\ \sckm{y} \\ \sckm{z}} &=
\scIntm{}\p
\scmatrix{
0 & -z & y \\
z & 0 & -x \\
-y & x & 0}\p
\inbr*{
\scmatrix{
0 & -\scw{z} & \scw{y} \\
\scw{z} & 0 & -\scw{x} \\
-\scw{y} & \scw{x} & 0}\p
\scmatrix{x \\ y \\ z}} =\\
&=\scIntm{}\p
\scmatrix{
0 & -z & y \\
z & 0 & -x \\
-y & x & 0}\p
\scmatrix{
-\scw{z}\p y + \scw{y}\p z\\
\scw{z}\p x - \scw{x}\p z\\
-\scw{y}\p x + \scw{x}\p y}=\\
&=\scIntm{}\p
\scmatrix{
-\scw{z}\p x\p z + \scw{x}\p z^2 -\scw{y}\p x\p y + \scw{x}\p y^2\\
-\scw{z}\p z\p y + \scw{y}\p z^2 + \scw{y}\p x^2 - \scw{x}\p x\p y\\
\scw{z}\p y^2 - \scw{y}\p z\p y + \scw{z}\p x^2 - \scw{x}\p x\p z} =\\
&=\scIntm{}\p
\scmatrix{
z^2 + y^2 & -x\p y & -x\p z\\
-x\p y & x^2 + z^2 & -z\p y\\
-x\p z & -z\p y & y^2 + x^2}\p
\scmatrix{\scw{x} \\ \scw{y} \\ \scw{z}}.
\end{split}
\end{gather*}

Интегралы по массе от элементов первой матрицы в полученном выражении очевидно будут представлять собой моменты инерции (см.~\labelcref{ch:mom-iner-types}): осевые по главной диагонали и центробежные вне её.
Тогда выражение для кинетического момента примет вид:
\begin{gather*}
\scmatrix{\sckm{x} \\ \sckm{y} \\ \sckm{z}} =
\scMatSMiXYZ{}\p
\scmatrix{\scw{x} \\ \scw{y} \\ \scw{z}}
\implies
\scmatrix{\sckm{}} =
\scmatrix{\scmi{}}\p
\scmatrix{\scw{}},
\end{gather*}
где \scmi{} "--- тензор инерции (см.~\labelcref{ch:inertia-tensor}).

\iffalse
Для справки:
\scskew{\scmatrix{\dots}} "--- кососимметричная матрица;
\begin{multline*}
%\begin{split}
\scvec{\scCoM{}} = \scvec{a}\times\scvec{b} =
\scmatrix{
\sciv{} & \scjv{} & \sckv{} \\
a_x & a_y & a_z \\
b_x & b_y & b_z} =\\
= \sciv{}\p\inp{a_y\p b_z - a_z\p b_y} +
\scjv{}\p\inp{a_z\p b_x - a_x\p b_z} +
\sckv{}\p\inp{a_x\p b_y - a_y\p b_x}
%\end{split}
\end{multline*}
иначе:
\begin{gather*}
\begin{split}
\scvec{\scCoM{}} &=
\scmatrix{\sciv{} & \scjv{} & \sckv{}}
\overbrace{\scmatrix{
0 & -a_z & a_y \\
a_z & 0 & -a_x \\
-a_y & a_x & 0}}^{\mathclap{\text{Кососимметричная матрица\ } \scskew{\scmatrix{a}}}}
\scmatrix{b_x \\ b_y \\ b_z} =\\
&= \scmatrix{\sciv{} & \scjv{} & \sckv{}}
\scmatrix{
-a_z\p b_y + a_y\p b_z\\
a_z\p b_x - a_x\p b_z\\
-a_y\p b_x + a_x\p b_y}
\end{split}
\end{gather*}

\begin{equation*}
\scvec{\scCoM{}} = \scvec{a}\times\scvec{b}
\implies
\scmatrix{\scCoM{}} = \scskew{\scmatrix{a}}\scmatrix{b}
\end{equation*}
\fi

% 23.jpg

В векторно-матричном виде полученное выражение для кинетического момента примет вид:
\begin{equation*}
\scmatrix{\sciv{} & \scjv{} & \sckv{}} \p\scmatn{\sckm{}} =
\scmatrix{\sciv{} & \scjv{} & \sckv{}} \p\scmatn{\scmi{}} \p\scwm{}
\implies
\Transpose{\scmatn{\scBasF{}}} \p\scmatn{\sckm{}} =
\Transpose{\scmatn{\scBasF{}}} \p\scmatn{\scmi{}} \p\scwm{}.
\end{equation*}

В главных центральных осях инерции получим:
\begin{equation*}
\begin{split}
\sckmv{\scO{}} &=
\scmatrix{\sciv{} & \scjv{} & \sckv{}}\p\inbr*{
\scmatrix{
\scmi{x} & 0 & 0 \\
0 & \scmi{y} & 0 \\
0 & 0 & \scmi{z}}\p
\scmatrix{\scw{x} \\ \scw{y} \\ \scw{z}}} =\\
&= \scmatrix{\sciv{} & \scjv{} & \sckv{}}\p
\scmatrix{\scmi{x}\p\scw{x} \\ \scmi{y}\p\scw{y} \\ \scmi{z}\p\scw{z}} =%\\ &=
\KeepStyleUnderBrace{\inp{\scmi{x}\p\scw{x}}}_{\mathclap{\sckm{x}}}\p\sciv{} +
\KeepStyleUnderBrace{\inp{\scmi{y}\p\scw{y}}}_{\mathclap{\sckm{y}}}\p\scjv{} +
\KeepStyleUnderBrace{\inp{\scmi{z}\p\scw{z}}}_{\mathclap{\sckm{z}}}\p\sckv{}.
\end{split}
\end{equation*}


\section{Теорема об изменении момента количества движения (кинетического момента)}
\label{ch:kinem-mom-theor}

Теорема об изменении кинетического момента является одной из основных теорем динамики.
Фактически это аналог теоремы о движении центра масс (обобщение второго закона Ньютона "--- см.~\labelcref{ch:dyn-main-eq}) для вращательного движения.
Производная по времени от вектора кинетического момента твёрдого тела, определённого относительно некоторого центра~\scO{}, геометрически равна главному моменту внешних сил, приложенных к телу, и определённому относительно того же центра~\scO{} (см. доказательство, например, в~\cite{Yab}):
\begin{equation*}
\sckmdv{\scO{}} = \scMvE{\scO{}},
\end{equation*}
где~\scMvE{\scO{}} "--- вектор главного момента внешних сил, приложенных к телу.


\section{Вывод динамических уравнений Эйлера}%3.4
\label{ch:euler-eq-deriv}

С использованием динамических уравнений Эйлера могут быть получены дифференциальные уравнения сферического движения твёрдого тела.
Динамические уравнения Эйлера получаются с использованием теоремы об изменении кинетического момента:
\begin{equation*}
\sckmdv{\scO{}} = \scMvE{\scO{}}.
\end{equation*}

Обозначим как
%\scxg{}, \scyg{}, \sczg{}
\scoxyzg{}
условно-неподвижную систему координат; как
%$x, y, z$
\scoxyz{}
"--- связанную систему координат
%(\cref{img:23-1}).
(см.~\cref{img:19-3}).
Тогда кинетический момент (с учётом полученных в~\labelcref{ch:kinem-mom} выражений) имеет вид:
\begin{equation*}
\Eval{\sckmv{}}{\scBasG{}} =
\Transpose{\scmatn{\scBasG{}}}\p
\Eval[\Big]{\scmatn{\scmi{}}}{\scBasG{}}\p
\Eval[\Big]{\scwm{}}{\scBasG{}},
\end{equation*}
\iffalse
\SCBeginFigure
 \centering
% \includegraphics[width=0.3\linewidth]{images/scanned/23-1}
 \input{images/pdf/3_8.tikz} % NB: дубликат
 \caption{}
 \label{img:23-1}
\SCEndFigure
\fi
где $\Eval[\Big]{\scmatn{\scmi{}}}{\scBasG{}}$ "--- тензор инерции в условно-неподвижной системе координат; является переменным тензором (его элементы не являются постоянными величинами).
Вспомним, что только элементы тензора инерции, определённые в связанных осях, будут постоянными (см.~\labelcref{ch:inertia-tensor}).

При дифференцировании вектора кинетического момента используем \scterm{правило Бура}, формализующее дифференцирование вектора в подвижной системе координат~\SCCite{\pno~73-74}{Markova}.
Проиллюстрируем правило Бура на примере радиуса-вектора.
Очевидно, что вне зависимости от того, в каком базисе он рассматривается, вектор останется неизменным:
\begin{equation*}
\Eval{\scrv{}}{\scBasG{}} =
\Eval{\scrv{}}{\scBasF{}}.
\end{equation*}

Абсолютная производная этого вектора будет представлять собой сумму локальной (относительной) и конвективной (переносной) производной.
Локальная производная (первое слагаемое в выражении ниже) показывает, как меняется вектор по отношению к подвижной системе координат, которая при этом считается условно неподвижной.
Конвективная производная (второе слагаемое в выражении ниже) показывает, как меняется радиус-вектор в результате вращения подвижной системы координат:
\begin{equation*}
\Eval{\scrdv{}}{\scBasG{}} =
%\scderiv{\scr{}}\p\scBasF{} +  <-----  было вот так, но после обсуждения решили что умножение скаляра на базис выглядит непонятно
\Eval{\scvec{\scderiv{\scr{}}}}{\scBasF{}} +
\scwv{\scBasF{}}\times\scrv{}.
\end{equation*}

% 24.jpg

Применив формулу Бура к вектору кинетического момента, получим:
\begin{equation*}
\sckmdv{\scO{}} = \sckmldv{} + \scwv{}\times\sckmv{\scO{}},
\end{equation*}
где \sckmldv{} "--- локальная производная вектора кинетического момента;
\scw{} "--- угловая скорость тела (связанного базиса).

Подставляя в формулу теоремы об изменении кинетического момента выражения для производной кинетического момента, получим:
\begin{equation*}
\sckmldv{} + \scwv{}\times\sckmv{\scO{}} = \scMvE{\scO{}}.
\end{equation*}

Кинетический момент в матричной форме может быть представлен как
\begin{gather*}
\scmatn{\sckm{}} = \scmatn{\scmi{}}\p\scwm{}.
\end{gather*}

Тогда можно представить полученное из теоремы об изменении кинетического момента выражение в матричной форме следующим образом:
\begin{gather*}
\scmatn{\scderiv{\sckm{}}} =
{\inbr*{\scmatn{\scmi{}}\p\scwm{}}}^{\cdot} =
\scmatn{\scmi{}}\p\scmatn{\scdw{}} +
\scwms{}\p
\inbr*{\scmatn{\scmi{}}\p\scwm{}} = \scmatn{\scME{}}.
\end{gather*}

Раскрывая матричную запись, получим:
\begin{gather*}
\scMatSMiXYZ{}\p
\scMatDOmegXYZ{}\SCBrEq{+}
\scMatS{\scw{}}\p
\inbr*{\scMatSMiXYZ{}\p
\scMatOmegXYZ{}} =
\scMatMEXYZ{}. % NB: у ШРВ буква E была убрана; возвращена по согласованию
\end{gather*}

Эта запись является динамическими уравнениями Эйлера (в матричной форме) в подвижных осях, где в качестве осей инерции выбраны оси, расположенные в теле произвольным образом;
\scME{x}, \scME{y}, \scME{z} в этом выражении "--- проекции главного момента внешних сил на оси связанной системы координат.

Обычно в инженерных задачах используются главные или главные центральные оси инерции, в которых тензор инерции "--- диагональная матрица.
В этом случае выражение значительно упрощается и принимает в матричной форме следующий вид:
\begin{equation*}
\scmatrix{
\scmi{x} & 0 & 0\\
0 & \scmi{y} & 0\\
0 & 0 & \scmi{z}}\p
\scMatDOmegXYZ{} +
\scMatS{\scw{}}\p
\scmatrix{
\scmi{x}\p\scw{x}\\
\scmi{y}\p\scw{y}\\
\scmi{z}\p\scw{z}} =
\scMatMEXYZ{}.
\end{equation*}

Тогда в скалярной форме получим:
\begin{equation*}
\left\{\begin{aligned}
\scmi{x}\p\scdw{x} +
\scw{y}\p\scw{z}\p\inp{\scmi{z} - \scmi{y}} &= \scME{x};\\
\scmi{y}\p\scdw{y} +
\scw{z}\p\scw{x}\p\inp{\scmi{x} - \scmi{z}} &= \scME{y};\\
\scmi{z}\p\scdw{z} +
\scw{y}\p\scw{x}\p\inp{\scmi{y} - \scmi{x}} &= \scME{z}.
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}

Это динамические уравнения Эйлера, отнесённые к главным или главным центральным осям инерции тела, где
\scmi{x}, \scmi{y}, \scmi{z} "--- осевые моменты инерции относительно главных или главных центральных осей инерции, определённые в связанных осях;
\scw{x}, \scw{y}, \scw{z} "--- проекции угловой скорости связанной системы координат на собственные оси;
\scME{x}, \scME{y}, \scME{z} "--- проекции главного момента внешних сил на оси связанной системы координат:
\begin{equation*}
\left\{\begin{aligned}
\scw{x} &= \scdgamma{} + \scdpsi{}\p\sin\scv{};\\
\scw{y} &=
\scdpsi{}\p\cos\gamma\p\cos\scv{} +
\scdtheta{}\p\sin\gamma;\\
\scw{z} &=
-\scdpsi{}\p\sin\gamma\p\cos\scv{} +
\scdtheta{}\p\cos\gamma.
\end{aligned}\right.
\end{equation*}

Это угловая скорость связанной системы координат для случая, когда положение связанной системы координат относительно неподвижной определяется углами рыскания~$\psi$, тангажа~\scv{} и крена~$\gamma$.
Сам вид уравнений не зависит от выбора углов Эйлера.

% 26.jpg

Динамические уравнения Эйлера широко применялись при составлении математических моделей навигационных приборов, пока им на смену не пришли уравнения Лагранжа \RNum{2}~рода, достоинством которых является удобство применения с ЭВМ.


\section[Дифференциальные уравнения движения твёрдого тела\linebreak для различных видов движения]{Дифференциальные уравнения движения твёрдого тела для различных видов движения}%3.5
\label{ch:diff-eq}

В общем случае движение твёрдого тела представляется как поступательное движение вместе с некоторой точкой, выбранной за полюс, и вращательное движение вокруг этого полюса.
Твёрдое тело в этом случае имеет шесть степеней свободы.
Три из них соответствуют поступательной, три "--- вращательной составляющей движения.
Выберем в качестве обобщённых координат декартовы координаты точки, принятой за полюс (как правило "--- центр масс), и углы Эйлера (последовательные повороты вокруг соответствующих координатных осей):
\begin{equation*}
\left\{\begin{aligned}
\scq{1} &= x;\\
\scq{2} &= y;\\
\scq{3} &= z;
\end{aligned}\right.
\quad
\left\{\begin{aligned}
\scq{4} &= \psi;\\
\scq{5} &= \scv{};\\
\scq{6} &= \gamma.
\end{aligned}\right.
\end{equation*}

В этом случае дифференциальные уравнения движения твёрдого тела могут быть описаны системой, состоящей из проекций теоремы об изменении центра масс и уравнений Эйлера на декартовы оси:
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
&\begin{aligned}
\scm{}\p\scdderivs{x}{\scCoM{}} &= \scFE{x};\\
\scm{}\p\scdderivs{y}{\scCoM{}} &= \scFE{y};\\
\scm{}\p\scdderivs{z}{\scCoM{}} &= \scFE{z};
\end{aligned}\\
&\begin{aligned}
\scmi{\scxCoM{}}\p\scdw{\scxCoM{}} +
\scw{\scyCoM{}}\p\scw{\sczCoM{}}\p\inp{\scmi{\sczCoM{}} - \scmi{\scyCoM{}}} &= \scME{x};\\
\scmi{\scyCoM{}}\p\scdw{\scyCoM{}} +
\scw{\scxCoM{}}\p\scw{\sczCoM{}}\p\inp{\scmi{\scxCoM{}} - \scmi{\sczCoM{}}} &= \scME{y};\\
\scmi{\sczCoM{}}\p\scdw{\sczCoM{}} +
\scw{\scxCoM{}}\p\scw{\scyCoM{}}\p\inp{\scmi{\scyCoM{}} - \scmi{\scxCoM{}}} &= \scME{z}.
\end{aligned}
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}

Далее рассмотрим дифференциальные уравнения для других видов движения.


\subsection{Поступательное движение}%3.8.1

Дифференциальные уравнения поступательного движения могут быть получены с использованием теоремы о движении центра масс механической системы: центр масс механической системы движется как точка, в которой сосредоточена вся масса системы.
Условие поступательного движения: $\scwv{} = 0$.

Тогда дифференциальные уравнения поступательного движения твёрдого тела можно записать как
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
\scm{}\p\scdderivs{x}{\scCoM{}} &= \scFE{x};\\
\scm{}\p\scdderivs{y}{\scCoM{}} &= \scFE{y};\\
\scm{}\p\scdderivs{z}{\scCoM{}} &= \scFE{z},
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}
где
\scFE{x}, \scFE{y}, \scFE{z} "--- проекции главного вектора внешних сил на декартовы оси;
\scm{} "--- масса тела.

Так как все точки твёрдого тела при поступательном движении движутся одинаково, то вместо центра масс~\scCoM{} можно взять любую точку твёрдого тела~$i$:
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
\scm{}\p\scdderiv{x}_i &= \scFE{x};\\
\scm{}\p\scdderiv{y}_i &= \scFE{y};\\
\scm{}\p\scdderiv{z}_i &= \scFE{z}.
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}


\subsection{Вращательное движение вокруг неподвижной оси}%3.8.2

Рассмотрим в качестве оси вращения \scx{} (\cref{img:26-1}).

\begin{figure}[ht]
    \begin{minipage}{0.49\textwidth}
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.9\textwidth}
        \centering
%        \includegraphics[width=\textwidth]{images/scanned/26-1}
        \input{images/pdf/3_18.tikz}
    \end{minipage}%
    \hfill
    \begin{minipage}{0.49\textwidth}
        \centering
%        \includegraphics[width=\textwidth]{images/scanned/26-2}
        \input{images/pdf/3_19.tikz}
    \end{minipage}
    \begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
        \caption{}
        \label{img:26-1}
    \end{minipage}%
    \hfill
    \begin{minipage}[t]{0.49\textwidth}
        \caption{}
        \label{img:26-2}
    \end{minipage}
\end{figure}

Условиями такого движения будут:
\begin{gather*}
\scw{y} = \scw{z} = 0 \SCCondCat
\scw{x} \neq 0.
\end{gather*}

Тогда получим:
\begin{gather*}
\scmi{x}\p\scdw{x} = \scME{x} \SCCondCat
\scmi{}\p\scdderiv{\phi} = \scME{},
\end{gather*}
где
\scmi{} "--- осевой момент инерции тела относительно оси вращения,
$\phi$ "--- угол поворота вокруг оси вращения,
\scME{} "--- проекция момента внешних сил на ось вращения.


\subsection{Плоскопараллельное движение}%3.8.3

За полюс всегда рекомендуется брать центр масс.
Условиями движения в этом случае будут:
\begin{equation*}
\sczCoM{} = 0; \quad
\scw{x} = 0; \quad
\scw{y} = 0; \quad
\scw{z} \neq 0; \quad
\scxCoM{} \neq 0; \quad
\scyCoM{} \neq 0.
\end{equation*}

Тогда получим дифференциальные уравнения движения в виде:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
&{}\left.
\begin{aligned}
\text{\scx{}: } \scm{}\p\scdderivs{x}{\scCoM{}} &= \scFE{x}\\
\text{\scy{}: } \scm{}\p\scdderivs{y}{\scCoM{}} &= \scFE{y}
\end{aligned}
\right\}&&\text{ "--- поступательная составляющая}\\
&\ \text{$\phi$: }  \scmi{\sczCoM{}}\p\scdderiv{\phi} = \scME{z}&&\text{ "--- вращательная составляющая.}
\end{aligned}
\end{equation*}
\FloatBarrier

% 27.jpg

\subsection{Сферическое движение}%3.8.3

Чаще всего осуществляется относительно главных центральных осей инерции.

В этом случае дифференциальными уравнениями движения твёрдого тела здесь являются динамические уравнения Эйлера:
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
\scmi{\scxCoM{}}\p\scdw{\scxCoM{}} +
\scw{\scyCoM{}}\p\scw{\sczCoM{}}\p\inp{\scmi{\sczCoM{}} - \scmi{\scyCoM{}}} &= \scME{x};\\
\scmi{\scyCoM{}}\p\scdw{\scyCoM{}} +
\scw{\scxCoM{}}\p\scw{\sczCoM{}}\p\inp{\scmi{\scxCoM{}} - \scmi{\sczCoM{}}} &= \scME{y};\\
\scmi{\sczCoM{}}\p\scdw{\sczCoM{}} +
\scw{\scxCoM{}}\p\scw{\scyCoM{}}\p\inp{\scmi{\scyCoM{}} - \scmi{\scxCoM{}}} &= \scME{z}.
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}

%\clearpage

